<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<articulo_cientifico>
  <metadatos>
    <titulo_principal>Propagación de especies nativas para la restauración ecológica en la microcuenca Escaleras, Chuquisaca, Bolivia</titulo_principal>
    <titulo_secundario>Three and a Half Decades of Cover and Land Use Change in a Protected Area in Southern Bolivia</titulo_secundario>
    <revista>AGRO-ECOLÓGICA</revista>
    <volumen>4</volumen>
    <numero>1</numero>
    <paginas>13-22</paginas>
    <fecha_publicacion>agosto 2025</fecha_publicacion>
    <issn>2313-2906</issn>
    <doi>10.56469/rae.v4i1.1580</doi>
    <url_revista>https://revistas.usfx.bo/index.php/rae/</url_revista>
    <fechas>
      <recibido>08/12/2024</recibido>
      <aceptado>15/05/2025</aceptado>
    </fechas>
  </metadatos>
  
  <autores>
    <autor correspondiente="true">
      <nombre>Manuel H. Jiménez Huamán</nombre>
      <afiliacion>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca.</afiliacion>
      <correo>jimenez.manuel@usfx.bo</correo>
      <orden>1</orden>
    </autor>
    <autor>
      <nombre>Jorge R. Alurralde Saavedra</nombre>
      <afiliacion>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca.</afiliacion>
      <orden>2</orden>
    </autor>
    <autor>
      <nombre>Josué Bejarano Chumacero</nombre>
      <afiliacion>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca.</afiliacion>
      <orden>3</orden>
    </autor>
    <autor>
      <nombre>Julio C. Ramírez Balcera</nombre>
      <afiliacion>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca.</afiliacion>
      <orden>4</orden>
    </autor>
    <autor>
      <nombre>Ceferino Peca Huallpa</nombre>
      <afiliacion>Carrera de Ingeniería en Desarrollo Rural de la Facultad de Ciencias Agrícolas y Pecuarias - Universidad Autónoma Tomas Frias.</afiliacion>
      <orden>5</orden>
    </autor>
  </autores>
  
  <resumenes>
    <resumen idioma="es">
      <texto>
        El uso de especies nativas constituye una estrategia prometedora para restauración de ecosistemas degradados. El objetivo del estudio fue, evaluar el comportamiento de propagación en vivero de cinco especies nativas utilizando plántulas provenientes de la regeneración natural en la Microcuenca Escaleras, municipio de Villa Serrano, Departamento de Chuquisaca. Los sitios y especies seleccionadas para recolección de plántulas fueron: estadio sucesional I, Baccharis dracunculifolia (t'ola); estadio sucesional II, Baccharis latifolia (ch'illka); estadio sucesional III, Dodonaea viscosa (ch'akatea); estadio sucesional IV, Podocarpus parlatorei (pino de monte) y estadio sucesional V, Cedrela lilloi (cedro). El diseño experimental utilizado fue bloques al azar (D.B.A), con cuatro repeticiones (bloques) y cinco tratamientos (especies). Las variables evaluadas fueron: porcentaje de prendimiento, altura de la plántula, número de hojas, diámetro de tallo y volumen radicular. Baccharis latifolia (ch'illka), obtuvo el 100% de prendimiento, seguido de Dodonaea viscosa (ch'akatea) y Cedrela lilloi (cedro) 96%, luego Baccharis dracunculifolia (t'ola) con 95% y Podocarpus parlatorei (pino de monte) 90%. Así mismo, Baccharis latifolia (ch'illka) obtuvo la mejor respuesta en altura de planta (17 cm), diámetro de tallo (3 mm) y volumen de raíz (0.69 cm³), seguido por Baccharis dracunculifolia (t'ola). En el desarrollo de las plántulas en vivero se identificaron tres grupos, el primero compuesto por Baccharis latifolia (ch'illka) y Baccharis dracunculifolia (t'ola) con crecimiento acelerado; el segundo Dodonaea viscosa (ch'akatea) y el tercero formado por Cedrela lilloi (cedro) y Podocarpus parlatorei (pino de monte) con crecimiento lento, propios de estadios sucesionales tardíos. Los resultados de este estudio sugieren que el método de propagación mediante rescate de plántulas de regeneración natural es viable y eficiente especialmente en términos de tiempo.
      </texto>
      <palabras_clave>
        <palabra>Estadio sucesional</palabra>
        <palabra>germinación</palabra>
        <palabra>plántulas</palabra>
        <palabra>regeneración natural</palabra>
        <palabra>suelo degradado</palabra>
      </palabras_clave>
    </resumen>
    
    <resumen idioma="en">
      <texto>
        The use of native species constitutes a promising strategy for the restoration of degraded ecosystems. The objective of the study was to evaluate the propagation behavior in a nursery of five native species using seedlings from natural regeneration in the Escaleras Microbasin, Villa Serrano municipality, Chuquisaca Department. The sites and species selected for seedling collection were: successional stage I, Baccharis dracunculifolia (t'ola); successional stage II, Baccharis latifolia (ch'illka); successional stage III, Dodonaea viscosa (ch'akatea); successional stage IV, Podocarpus parlatorei (mountain pine); and successional stage V, Cedrela lilloi (cedar). The experimental design was randomized blocks (RBD), with four replications (blocks) and five treatments (species). The variables evaluated were: percentage of engraftment, seedling height, number of leaves, stem diameter and root volume. Baccharis latifolia (ch'illka) obtained 100% take root, followed by Dodonaea viscosa (ch'akatea) and Cedrela lilloi (cedar) 96%, then Baccharis dracunculifolia (t'ola) with 95% and Podocarpus parlatorei (mountain pine) 90%. Likewise, Baccharis latifolia (ch'illka) obtained the best response in plant height (17 cm), stem diameter (3 mm) and root volume (0.69 cm³), followed by Baccharis dracunculifolia (t'ola). In the development of the plants at the nursery level, three groups were observed, the first made up of Baccharis latifolia (ch'illka) and Baccharis dracunculifolia (t'ola) with accelerated growth, typical of pioneer species; the second Dodonaea viscosa (ch'akatea) and the third Cedrela lilloi (cedar) and Podocarpus parlatorei (mountain pine) with slow growth, typical of late successional stages. The results of this study indicate that the propagation method by rescuing naturally regenerated seedlings is viable and time-efficient.
      </texto>
      <palabras_clave>
        <palabra>Successful stage</palabra>
        <palabra>germination</palabra>
        <palabra>seedlings</palabra>
        <palabra>natural regeneration</palabra>
        <palabra>degraded soil</palabra>
      </palabras_clave>
    </resumen>
  </resumenes>
  
  <secciones>
    <seccion id="introduccion">
      <titulo>Introducción</titulo>
      <parrafos>
        <parrafo>
          En los Valles interandinos, la pérdida de la cobertura vegetal ha generado un impacto negativo, como la erosión del suelo, la disminución de la fertilidad de la tierra y la pérdida de la capacidad de infiltrar agua, repercutiendo en la disminución del caudal de vertientes naturales y manantiales, lo que se traduce en la degradación generalizada del ecosistema (Condori et al. 2022). La restauración ecológica es un proceso que ayuda a la restitución de los componentes vivos que eran parte de un ecosistema antes de ser dañado (Acero-Nitola & Cortés-Pérez 2014). La restauración mediante estrategias de revegetación y agroforestería dinámica integrando especies nativas, no solo favorece la recuperación y protección de manantiales y zonas de recarga hídrica, sino que también facilita la recuperación productiva de áreas agrícolas degradadas, contribuyendo al equilibrio ecológico y funcionalidad de los agroecosistemas (Jiménez et al. 2015).
        </parrafo>
        <!-- Más párrafos de la introducción -->
      </parrafos>
    </seccion>
    
    <seccion id="materiales_metodos">
      <titulo>Materiales y métodos</titulo>
      <subseccion id="ubicacion">
        <titulo>Ubicación y descripción del área de estudio</titulo>
        <parrafos>
          <parrafo>
            El estudio se realizó en la comunidad de Escaleras del municipio de Villa Serrano del departamento de Chuquisaca (Figura 1). Se encuentra entre 2106 a 3096 msnm. La temperatura promedio anual es de 16.9°C y la precipitación oscila entre los 600 a 650 mm año (Navarro & Wanderley 2011a).
          </parrafo>
          <!-- Más párrafos -->
        </parrafos>
      </subseccion>
      
      <subseccion id="recoleccion">
        <titulo>Ubicación de los sitios de recolección de plántulas</titulo>
        <parrafos>
          <parrafo>
            La clasificación de los estadios sucesionales se realizó siguiendo lo propuesto por Jiménez (2024), quien, a partir de encuestas realizadas a agricultores, indica que los bosques altoandinos requieren un período de descanso de aproximadamente 40 años para que un área intervenida por actividades agropecuarias pueda transformarse nuevamente en bosque. En este marco, se identificaron cinco series de vegetación descritas por Antezana & Navarro (2002), Navarro & Maldonado (2002), las cuales corresponden a categorías de sucesión según la edad de recuperación de la vegetación con especies características de estas.
          </parrafo>
          <!-- Más párrafos -->
        </parrafos>
      </subseccion>
      
      <tabla id="tabla1">
        <titulo>Lugares de recolección de plántulas según los estadios sucesionales de regeneración en bosque nativo</titulo>
        <columnas>
          <columna>Estadio sucesional</columna>
          <columna>Serie de vegetación/ Especie recolectada</columna>
          <columna>Nombre común</columna>
          <columna>Localidad</columna>
          <columna>Altitud (msnm)</columna>
          <columna>Ubicación</columna>
        </columnas>
        <filas>
          <fila>
            <celda>Estadio sucesional I (ESI): 1 a 10 años</celda>
            <celda>Baccharis dracunculifolia</celda>
            <celda>T'ola</celda>
            <celda>Viskachani</celda>
            <celda>2178</celda>
            <celda>S: 0358042, W: 7885752</celda>
          </fila>
          <!-- Más filas de la tabla -->
        </filas>
      </tabla>
      
      <!-- Otras subsecciones de materiales y métodos -->
    </seccion>
    
    <seccion id="resultados">
      <titulo>Resultados</titulo>
      <subseccion id="prendimiento">
        <titulo>Porcentaje de prendimiento</titulo>
        <parrafos>
          <parrafo>
            La especie del estadio sucesional dos (ESII) Baccharis latifolia (ch'illka) presentó un 100% de prendimiento. Le siguieron Dodonaea viscosa (ch'akatea: ESIII) con un 96% de prendimiento. Luego continuaron Cedrela lilloi (cedro; ESV) que registró un 96% y Baccharis dracunculifolia (tóla; ESI) con un 95%. La especie con el menor porcentaje fue Podocarpus parlatorei (pino de monte; ESIV) con un 90% (Figura 3). La mortalidad se registró a partir de los siete días posteriores al trasplante. Sin embargo, hasta los 28 días la única especie que mantuvo 100% supervivencia fue el Baccharis latifolia (ch'illka; ESII).
          </parrafo>
        </parrafos>
      </subseccion>
      
      <!-- Otras subsecciones de resultados -->
    </seccion>
    
    <seccion id="discusion">
      <titulo>Discusión</titulo>
      <parrafos>
        <parrafo>
          El incremento de áreas degradadas es la muestra del deterioro acelerado de los ecosistemas y una consecuencia cuando se rompe la capacidad natural de regeneración que tienen estos espacios, sino se interviene oportunamente la tendencia es inevitable a la desertificación. En las estrategias de restauración la vegetación nativa juega un rol fundamental. Según Azpilicueta et al. (2023) el uso de la regeneración para producir plantines forestales cuando la semilla de interés no se vende en el mercado (lo que sucede con la mayoría de las plantas nativas), es una alternativa totalmente viable y permite obtener material de propagación durante todo el año.
        </parrafo>
        <!-- Más párrafos de discusión -->
      </parrafos>
    </seccion>
    
    <seccion id="conclusiones">
      <titulo>Conclusiones</titulo>
      <parrafos>
        <parrafo>
          El porcentaje de prendimiento fue alto (igual y/o superior al 90%) en las cinco especies estudiadas: B. latifolia (ch'illka), D. viscosa (ch'akatea), B. dracuncifolia (t'ola), C. lilloi (cedro) y P. parlatorei (pino de monte). Esto demuestra que el método de propagación por rescate de plántulas de la regeneración natural es viable, ofreciendo ventajas. Entre ellas destaca que las plántulas de regeneración natural siempre estarán disponibles en el medio natural, partiendo de plántulas seguras. Además se evita el uso de tratamientos pregerminativos costosos y que se desconocen para la mayoría de las plantas nativas. Este método ahorra tiempo considerando que se parte de plántulas que han completado de manera natural las fases de dispersión, selección, germinación y crecimiento inicial todo dentro de su hábitat natural, donde interactúan con otras especies del ecosistema (insectos, frugívoros, otros). Esta ventaja contribuye a que en un periodo de 90 días se puedan obtener plantines listos para su trasplante a campo definitivo. Sin embargo, el uso de la regeneración natural para la producción de plantines en vivero requiere ciertas precauciones. Es fundamental realizar una selección y protección de los rodales semilleros, así como su espacio para garantizar una producción sostenida de plántulas. Las especies B. latifolia y B. dracunculifolia son de estadios sucesionales tempranos y tiene un desarrollo acelerado típicos de plantas pionera. Sin embargo. Por su parte, D. viscosa presenta crecimiento lento, un patrón similar se observó en C. lilloi y P. parlatorei que son especies propias del bosque primario.
        </parrafo>
      </parrafos>
    </seccion>
    
    <seccion id="agradecimientos">
      <titulo>Agradecimientos</titulo>
      <parrafos>
        <parrafo>
          Expresamos nuestro agradecimiento a la Cooperación Suiza por el financiamiento del Proyecto "Plantas nativas, una alternativa para la fertilidad natural y provisión de agua a frutales de valle". PIA.ACC-USFX.25, a AGRUCO – UMSS, al Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias - Universidad Mayor, Real y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca.
        </parrafo>
        <parrafo>
          Al Gobierno Autónomo Municipal de Villa Serrano y de manera muy especial a los agricultores de la comunidad de Escaleras. Así mismo al Ing. Ignacio Guzmán por facilitar el trabajo con la comunidad y al Ing. Ronald Alcibia por su colaboración en el trabajo de campo.
        </parrafo>
      </parrafos>
      
      <subseccion id="contribucion_autores">
        <titulo>Contribución de autores</titulo>
        <contribuciones>
          <contribucion>
            <autor>Manuel H. Jiménez Huamán</autor>
            <descripcion>Registro de datos de campo, análisis estadístico y redacción del documento.</descripcion>
          </contribucion>
          <contribucion>
            <autor>Ceferino Peca Huallpa</autor>
            <descripcion>Implementación del experimento y transcripción de datos de campo.</descripcion>
          </contribucion>
          <contribucion>
            <autor>Jorge R. Alurralde Saavedra</autor>
            <descripcion>Revisión de redacción técnica.</descripcion>
          </contribucion>
          <contribucion>
            <autor>Josue Bejarano Chumacero</autor>
            <descripcion>Generación de base bibliográfica.</descripcion>
          </contribucion>
          <contribucion>
            <autor>Julio V. Ramírez Balcera</autor>
            <descripcion>Organización de la logística de campo.</descripcion>
          </contribucion>
        </contribuciones>
      </subseccion>
    </seccion>
  </secciones>
  
  <figuras>
    <figura id="figura1">
      <titulo>Ubicación de la microcuenca Escaleras, Municipio de Villa Serrano y distribución de áreas de muestreo.</titulo>
      <url>https://github.com/AdanCR1/VOLUMEN4_AGRO-ECOLOGIA/blob/5fd37b97147e203831a4072a555594253438b8aa/articulo3/IMAGES/Imagen9.png?raw=true</url>
    </figura>
    <!-- Más figuras -->
  </figuras>
  
  <referencias>
    <referencia>
      <autores>Antezana, C. F. y G. Navarro</autores>
      <año>2002</año>
      <titulo>Contribución al análisis biogeográfico y catálogo preliminar de la flora de los valles secos interandinos del centro de Bolivia</titulo>
      <revista>Rev. Bol. Ecol.</revista>
      <volumen>12</volumen>
      <paginas>3-38</paginas>
    </referencia>
    <!-- Más referencias -->
  </referencias>
  
  <pie>
    <derechos>AGRO-ECOLÓGICA 4(1): 13-22 agosto 2025. ISSN 2313-2906</derechos>
  </pie>
</articulo_cientifico>