<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>
    <metadata>
        <title>Importancia de los actores locales en el contexto de las áreas protegidas</title>
        <title_english>Importance of local actors in the context of protected areas</title_english>
        <journal>AGRO-ECOLÓGICA</journal>
        <volume>4(1)</volume>
        <pages>1-2</pages>
        <publication_date>August 2025</publication_date>
        <issn>2313-2906</issn>
        <doi>10.56469/rae.v4i1.1791</doi>
        <url>https://revistas.usfx.bo/index.php/rae/</url>
        <type>editorial</type>
    </metadata>

    <authors>
        <author>
            <name>Susana Rengel Rojas</name>
            <email>srengel@uasb.edu.bo</email>
            <affiliation>
                <institution>Universidad Andina Simón Bolívar</institution>
                <campus>Sede Central</campus>
                <city>Sucre</city>
                <country>Bolivia</country>
            </affiliation>
            <affiliation>
                <institution>Universidad San Francisco Xavier de Chuquisaca</institution>
                <city>Sucre</city>
                <country>Bolivia</country>
            </affiliation>
            <corresponding_author>true</corresponding_author>
        </author>
    </authors>

    <dates>
        <received>2025-04-08</received>
        <accepted>2025-06-03</accepted>
    </dates>

    <content>
        <section type="editorial">
            <paragraph>
                <strong>Sr. Editor:</strong>
            </paragraph>

            <paragraph>
                Las áreas protegidas (APs) son reconocidas globalmente como herramientas
                esenciales para conservar la biodiversidad (Cao et al. 2015, Mandić &amp;
                Petrić 2021) y mantener servicios ecosistémicos vitales como la
                regulación hídrica y climática (Castro et al. 2015, Dudley &amp;Stolton
                2010). Para las comunidades locales que a menudo viven dentro o cerca de
                estas áreas protegidas, los ecosistemas saludables no son solo un bien
                de interés global, sino la base de sus medios de vida, cultura y
                bienestar. La provisión de agua limpia, suelos fértiles, productos
                forestales no maderables y oportunidades recreativas o turísticas
                depende directamente de su buen estado de conservación. Por lo tanto, el
                reconocimiento de la importancia de las APs debe ir acompañado del
                entendimiento de que su éxito está intrínsecamente ligado al apoyo y la
                colaboración de los actores locales, quienes son los guardianes más
                directos y los primeros beneficiarios (o afectados) por su gestión.
            </paragraph>

            <paragraph>
                A pesar de la creciente cobertura de APs (Shackleton et al. 2020), su
                manejo funcional enfrenta serios problemas que a menudo se exacerban por
                una insuficiente consideración de los actores locales. La falta de datos
                históricos, la categorización a veces inadecuada (Xie 2019) y la
                complejidad en la clasificación de los sistemas de APs (Ouyang et al.
                2020) pueden llevar a planes de manejo desconectados de la realidad
                local. Además, las presiones económicas externas e internas sobre los
                recursos naturales, como las observadas en otros contextos (Müller
                2008), pueden generar conflictos si las necesidades de subsistencia o
                desarrollo de las comunidades locales no se integran en los objetivos de
                conservación. La exclusión de los actores locales en la toma de
                decisiones puede resultar en falta de legitimidad, incumplimiento de
                normativas y, en última instancia, en el fracaso de los objetivos de
                protección a largo plazo.
            </paragraph>

            <paragraph>
                Para que las APs sean verdaderamente efectivas y sostenibles, es
                imperativo fortalecer el rol de los actores locales. Esto requiere, en
                primer lugar, marcos legales y organizativos claros que no solo definan
                las categorías de protección (Ouyang et al. 2020, Ravenel &amp; Redford
                2005) sino que, también establezcan mecanismos formales para la
                participación local y el reconocimiento de sus derechos y conocimientos
                (Yu et al. 2020). Es necesario mejorar los sistemas de monitoreo, por
                ejemplo, para hacer frente a invasiones biológicas (Shackleton et al.
                2020), e idealmente, estos sistemas deberían incorporar el conocimiento
                ecológico local junto con datos científicos. Fundamentalmente, la
                planificación y gestión de las APs debe integrar de manera sistemática
                el análisis y la valoración de los servicios ecosistémicos (Dudley &amp;
                Stolton 2010), asegurando que los beneficios derivados de la
                conservación sean percibidos y, cuando sea posible, gestionados
                parcialmente por las comunidades locales.
            </paragraph>

            <paragraph>
                En conclusión, el manejo funcional y la sostenibilidad a largo plazo de
                las áreas protegidas dependen críticamente de una alianza sólida y
                equitativa con los actores locales. Si bien las APs son fundamentales
                para la conservación global (Xie 2019), su efectividad sobre el terreno
                no puede garantizarse únicamente mediante decretos o planes técnicos
                centralizados. Superar los desafíos de gestión requiere abordar las
                necesidades local, integrar sus conocimientos y aspiraciones, y
                desarrollar estrategias de gobernanza participativa (Weixlbaumer et al.
                2015). Reconocer a las comunidades locales no solo como partes
                interesadas, sino como socios esenciales en la conservación, es una
                condición indispensable para asegurar que las áreas protegidas cumplan
                sus múltiples objetivos de protección de la biodiversidad y provisión de
                beneficios para la sociedad (Dudley &amp; Stolton 2010).
            </paragraph>

            <paragraph>
                La importancia de los esfuerzos de las organizaciones locales, como una
                forma de complementar e influir en políticas y regulaciones más
                efectivas para proteger a la población de los efectos de los grandes
                retos medio ambientales forma parte del respaldo en la literatura
                académica, puesto que para resolver los grandes retos de sostenibilidad
                se requiere una acción coordinada de distintos tipos de actores de un
                lugar específico, ya que las conseciencias afectan directamente los
                intereses públicos y privados, y daran los sistemas ecológicos clave que
                los apoyan y por tanto el bienestar de las personas de esa zona.
            </paragraph>
        </section>
    </content>

    <references>
        <reference>
            <authors>Cao, M., Peng, L., &amp; Liu, S.</authors>
            <year>2015</year>
            <title>Analysis of the network of protected areas in China based on a geographic
                perspective: Current status, issues and integration</title>
            <journal>Sustainability (Switzerland)</journal>
            <volume>7(11)</volume>
            <pages>15617-15631</pages>
            <doi>10.3390/su71115617</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Castro, A. J., Martin-Lopez, B., Lopez, E., Plieninger, T., Alcaraz-Segura, D.,
                Vaughn, C. C., &amp;; Cabello, J.</authors>
            <year>2015</year>
            <title>Do protected areas networks ensure the supply of ecosystem services? Spatial
                patterns of two nature reserve systems in semi-arid Spain</title>
            <journal>Applied Geography</journal>
            <volume>60</volume>
            <pages>1-9</pages>
            <doi>10.1016/j.apgeog.2015.02.012</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Demmel, Ö.., Seyhan, S., &amp;; Gul, A.</authors>
            <year>2021</year>
            <title>Protected Areas</title>
            <book_title>Theories, Techniques, Strategies For Spatial Flamers and Designers:
                Planning, Design, Applications</book_title>
            <editors>Yucel, C. S. &amp; Eyuboglu, E. O.</editors>
            <publisher>Iksad Global Publications</publisher>
            <pages>965-996</pages>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Dudley, N., &amp; Stolton, S.</authors>
            <year>2010</year>
            <title>Arguments for protected areas: Multiple benefits for conservation and use</title>
            <publisher>Earthscan</publisher>
            <doi>10.4324/9781849774888</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Mandic, A., &amp; Petric, L.</authors>
            <year>2021</year>
            <title>Introduction to Mediterranean Protected Areas in the Era of Overtourism</title>
            <book_title>Mediterranean Protected Areas in the Era of Overtourism: Challenges and
                Solutions</book_title>
            <editors>Mandic, A. &amp; Petric, L.</editors>
            <publisher>Springer</publisher>
            <pages>1-12</pages>
            <doi>10.1007/978-3-030-69193-6_1</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Muller, M.</authors>
            <year>2008</year>
            <title>Protected areas in Russia catalysts for sustainable development? [Schutzgebiete
                in Russland katalysatoren nachhaltiger entwicklung?]</title>
            <journal>Osteuropa</journal>
            <volume>58(4-5)</volume>
            <pages>419-437</pages>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Ouyang, Z., Du, A., &amp; Xu, W.</authors>
            <year>2020</year>
            <title>Research on China's protected area system classification</title>
            <journal>Shengtai Xuebao</journal>
            <volume>40(20)</volume>
            <pages>7207-7215</pages>
            <doi>10.5846/stxb202005051103</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Ravenel, R. M., &amp; Redford, K. H.</authors>
            <year>2005</year>
            <title>Understanding IUCN protected area categories</title>
            <journal>Natural Areas Journal</journal>
            <volume>25(4)</volume>
            <pages>381-389</pages>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Shackleton, R. T., Bertzky, B., Wood, L. E., Bunbury, N., Jager, H., van Merm,
                R., Sevilla, C., Smith, K., Wilson, J. R. U., Witt, A. B. R., &amp; Richardson, D.
                M.</authors>
            <year>2020</year>
            <title>Biological invasions in World Heritage Sites: current status and a proposed
                monitoring and reporting framework</title>
            <journal>Biodiversity and Conservation</journal>
            <volume>29(11-12)</volume>
            <pages>3327-3347</pages>
            <doi>10.1007/s10531-020-02026-1</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Weixibaumer, N., Siegrist, D., Mose, I., &amp; Hammer, T.</authors>
            <year>2015</year>
            <title>Participation and regional governance. A crucial research perspective on
                protected areas policies in Austria and Switzerland</title>
            <book_title>Nature Policies and Landscape Policies: Towards an Alliance</book_title>
            <editor>Dovigo, F. M.</editor>
            <publisher>Springer</publisher>
            <pages>207-215</pages>
            <doi>10.1007/978-3-319-05410-0_23</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Xie, Y.</authors>
            <year>2019</year>
            <title>Protected Area</title>
            <book_title>Encyclopedia of Ecology</book_title>
            <editors>Jorgensen, S. E. &amp; Fath, B. D.</editors>
            <edition>2nd</edition>
            <volume>1</volume>
            <publisher>Elsevier</publisher>
            <pages>451-457</pages>
            <doi>10.1016/B978-0-12-409548-9.10586-X</doi>
        </reference>

        <reference>
            <authors>Yu, E., Cui, N., Quan, Y., Wang, C., Jia, T., Wu, D., &amp; Wu, G.</authors>
            <year>2020</year>
            <title>Ecological protection for natural protected areas based on landsenses ecology: a
                case study of Dalmor National Nature Reserve</title>
            <journal>International Journal of Sustainable Development and World Ecology</journal>
            <volume>27(8)</volume>
            <pages>709-717</pages>
            <doi>10.1080/13504509.2020.1727585</doi>
        </reference>
    </references>

    <footer>
        <copyright>© 2025 AGRO-ECOLÓGICA 4(1): 1-2 agosto 2025. ISSN 2313-2906</copyright>
    </footer>
</article>