<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>
    <metadata>
        <title>Dinámica geomorfológica del río El Bañado y su influencia en la formación de la laguna San Juan de Candúa, Monteagudo (Chuquisaca, Bolivia)</title>
        <title_english>Geomorphological dynamics of the El Bañado River and its influence on the formation of the San Juan de Candúa lagoon, Monteagudo (Chuquisaca, Bolivia)</title_english>
        <journal>AGRO-ECOLÓGICA</journal>
        <volume>4(1)</volume>
        <pages>3-12</pages>
        <publication_date>August 2025</publication_date>
        <issn>2313-2906</issn>
        <doi>10.56469/rae.v4i1.1791</doi>
        <url>https://revistas.usfx.bo/index.php/rae/</url>
    </metadata>
    
    <authors>
        <author>
            <name>Cespedes-Llave Ariel Angel</name>
            <email>cespedes.ariel@usfx.bo</email>
            <affiliation>
                <institution>Instituto Experimental de Biología "Luis Adam Briançon"</institution>
                <faculty>Facultad de Ciencias de Bioquímica, Química Farmacéutica y Bioquímica</faculty>
                <university>Universidad San Francisco Xavier de Chuquisaca</university>
                <country>Bolivia</country>
            </affiliation>
            <corresponding_author>true</corresponding_author>
        </author>
        <author>
            <name>Andrea Bolanos-Angulo</name>
            <affiliation>
                <institution>Sociedad de Ingenieros de Bolivia</institution>
            </affiliation>
            <corresponding_author>false</corresponding_author>
        </author>
        <author>
            <name>Natalio Roque-Marca</name>
            <affiliation>
                <institution>Asociación Boliviana para la Investigación y Conservación de Ecosistemas Andino-Amazónicos (Conservación Amazónica - ACEAA)</institution>
                <city>Cobija</city>
                <department>Pando</department>
                <country>Bolivia</country>
            </affiliation>
            <corresponding_author>false</corresponding_author>
        </author>
    </authors>
    
    <dates>
        <received>2025-05-28</received>
        <accepted>2025-06-22</accepted>
    </dates>
    
    <abstracts>
        <abstract lang="es">
            <text>
                El estudio analiza los cambios geomorfológicos del sistema fluvial del
                río El Bañado y su relación con la formación y cambios de la laguna
                San Juan de Candúa, ubicado en el municipio de Monteagudo (Bolivia:
                Chuquisaca) durante los últimos 45 años. Para ello, se emplearon
                imágenes satelitales de alta resolución (KH-9 HEXAGON, SPOT y Airbus),
                cartas cartográficas 1:50 000 del Instituto Geográfico Militar y
                mediciones batimétricas in situ del lago. El análisis multitemporal
                revela que el río presentaba un curso sinuoso (1978), pero entre 1980
                a 1987 comenzó un proceso de rectificación, probablemente debido a
                procesos naturales como erosión y sedimentación, así como por
                actividades antrópicas como la expansión urbana y obras viales. Estos
                cambios geomorfológicos habrían favorecido la formación de la laguna
                San Juan, visible desde 1991, producto de inundaciones recurrentes y
                alteraciones del cauce fluvial. Desde el 2002, se observan
                fluctuaciones significativas en el espejo de agua, alcanzando un
                máximo de 8 000 m² (2002), asociado a lluvias intensas y eventos de
                inundación, seguido de una disminución posiblemente vinculada a
                sequías, colmatación y presión antrópica. Sin embargo, muestra signos
                de eutrofización avanzada, similar a otras lagunas regionales
                afectadas por las actividades antropogénicas y el cambio climático.
                Estos resultados subrayan la importancia de monitorear la dinámica
                fluvial y lacustre para una adecuada gestión de los recursos hídricos,
                especialmente en contextos donde las actividades humanas interactúan
                fuertemente con sistemas naturales.
            </text>
            <keywords>
                <keyword>Dinámica morfológica fluvial</keyword>
                <keyword>lago pequeño y palustre</keyword>
            </keywords>
        </abstract>
        <abstract lang="en">
            <text>
                The study analyzes the geomorphological changes in the fluvial system
                of the El Bañado River system and its relations with the formation and
                transformation of the San Juan de Candúa lagoon, located in the
                municipality of Monteagudo (Chuquisaca, Bolivia), over the past 45
                years. High-resolution satellite images (KH-9 HEXAGON, SPOT, and
                Airbus), was used. And, 1:50 000 scale topographic map and in situ
                bathymetric measurement of the lagoon were used for this purpose. The
                multitemporal analysis reveals that the river followed a sinuous
                course in 1978, but between 1980 and 1987 it began a straighten,
                likely due to natural processes such as erosion and sedimentation, as
                well as anthropogenic activities including expansion and road
                construction. These geomorphological changes likely influenced the
                formation of San Juan lake, first visible in 1991, as a result of
                recurrent flooding and alterations to the river channel. Since 2002,
                significant fluctuations in the water surface area have been observed,
                peaking of 8,000 m² in 2020, likely associated with heavy rainfall and
                flood events, followed by a decline in subsequent years, possibly due
                to droughts, sedimentation, or human pressure. However, the lagoon
                currently shows signs of advanced eutrophication, similar to other
                regional lagoons affected by anthropogenic activities and climate
                change. These findings highlight the importance of monitoring fluvial
                and lacustrine dynamics for the effective management of water
                resources, particularly in contexts where human activities strongly
                interact with natural systems.
            </text>
            <keywords>
                <keyword>Fluvial morphological dynamics</keyword>
                <keyword>marsh system and small-lake</keyword>
            </keywords>
        </abstract>
    </abstracts>
    
    <sections>
        <section id="introduction">
            <title>Introducción</title>
            <content>
                <paragraph>
                    Los lagos de origen fluvial en regiones montañosas constituyen sistemas
                    naturales dinámicos, moldeados por la interacción de procesos
                    geomorfológicos, climáticos e hidrológicos (Tandon & Sinha 2007). Estas
                    formaciones pueden adoptar características tanto lacustres como
                    palustres, en función de factores como la actividad tectónica, la
                    dinámica glaciar, los patrones de sedimentación y las fluctuaciones
                    hidrológicas, a menudo modificadas por la intervención humana. Dichos
                    procesos generan ecosistemas únicos, dotados de un elevado valor
                    ecológico, geológico y socioeconómico, ya que sustentan la biodiversidad
                    regional y proveen servicios ecosistémicos clave. El estudio de estos
                    mecanismos resulta fundamental para garantizar una gestión sostenible de
                    los recursos hídricos y la conservación de estos entornos frágiles
                    (Chaoyong et al. 2024).
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    El empleo de herramientas de teledetección (imágenes satelitales y
                    sensores de alta resolución) ha revolucionado el estudio de estas
                    formaciones al proporcionar registros multitemporales de alta precisión
                    (Bishop et al. 2012). Técnicas como el análisis de datos
                    multiespectrales han permitido caracterizar procesos geomorfológicos en
                    sistemas lacustres y fluviales (Mertes et al. 1995; Paulino et al.
                    2023). Mientras que la integración de imágenes satelitales, mapas
                    históricos, fotografías aéreas, topografía y estudios de campo ha
                    mejorado la comprensión de la evolución planimétrica y la morfodinámica
                    en múltiples escalas espaciotemporales (Boothroyd et al. 2021).
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    Entre las aplicaciones fluviales destacan: la cuantificación de la
                    erosión de canales laterales (Salo et al. 1986, Puhakka et al. 1992); el
                    mapeo geomorfológico y balance de sedimentos (Lattuvesse et al. 2009);
                    evolución de la forma de terreno (Dewan et al. 2017); cambios
                    morfohidrodinámicos inducidos por represas(Kong et al. 2020). En
                    ambientes lacustres, tecnologías como radar de apertura sintética (SAR)
                    y sensores MODIS han facilitado el monitoreo de superficies acuáticas,
                    con avances recientes en segmentación de imágenes para detectar cuerpos
                    hídricos en áreas remotas (Hou et al. 2019, Ling et al. 2020, Chen et
                    al. 2022, Shen et al. 2022, Wang et al. 2022). Estos métodos han
                    documentado la variabilidad espacio-temporal de lagos, como el
                    emblemático caso de la cuenca del lago Poopó en Bolivia, cuyos cambios
                    drásticos reflejan su vulnerabilidad ante perturbaciones naturales y
                    antrópicas (Torres-Batllo 2020).
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    La Laguna San Juan de Candua, ubicada en Chuquisaca (Bolivia) y
                    vinculada al río El Bañado, representa un sistema lacustre de interés
                    por su evolución no evaluada en décadas recientes. Su estudio mediante
                    un enfoque de morfología fluvial, es crucial para entender su rol como
                    humedal regional. Estos ecosistemas no solo albergan biodiversidad
                    única, sino que regulan ciclos hidrológicos y nutrientes, como evidencia
                    estudios previos (Moss 2012, Schallenberg et al. 2013, Heino et al.
                    2021). El objetivo de este estudio es describir los cambios de la forma
                    del sistema fluvial del río El Bañado durante los últimos 45 años, y
                    como este influyó en la formación de la laguna San Juan de Candua.
                </paragraph>
            </content>
        </section>
        
        <section id="materials-methods">
            <title>Materiales y Métodos</title>
            <content>
                <subsection id="study-area">
                    <title>Área de estudio</title>
                    <paragraph>
                        La laguna San Juan de Candua está ubicada en el Cantón los Sauces del
                        municipio de Monteagudo, perteneciente al departamento de Chuquisaca
                        (Bolivia), en las coordenadas geográficas 19°48'18.69" latitud sur
                        63°59'26.24" de longitud oeste, a una altitud de 1134 m sobre el nivel
                        del mar. Esta laguna se encuentra entre los ríos El Bañado y el río
                        Yangullo (este), adyacente a la Ruta Nacional 6 (Padilla-Monteagudo), y
                        muy próximo al centro urbano Candúa (aproximadamente 4.46 km) (Figura 1).
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Las características hidroclimáticas de sistema fluvial está definida por
                        precipitaciones con una media anual de 994.7 mm y una temperatura
                        promedio anual de 20.2°C (SENAMHI, 2023). El sistema fluvial forma parte
                        de la cuenca baja del río Parapetí (Nivel 4) (VRHyR, 2010; Zambrano et
                        al., 2011). El río el Bañado, es uno de los principales cauces del
                        cantón los Sauces, tiene su origen en el río Heredia, otros ríos
                        tributarios que aportan en las nacientes son los ríos Yaconal, Pozuelos
                        y Corpocillos, además, durante las épocas de crecida, puede alcanzar
                        caudales de entre 100 y 400 m3/s (ZONISIG 2000).
                    </paragraph>
                </subsection>
                
                <subsection id="methods">
                    <title>Métodos</title>
                    <paragraph>
                        En este estudio analizó la dinámica morfológica del sistema fluvial del
                        río El Bañado que dio origen a la laguna San Juan de Candúa. Para ello,
                        se realizó un análisis multitemporal de los cambios en la morfología
                        sistema fluvial, utilizando imágenes satelitales históricas y de libre
                        acceso. Además, se utilizó mapas cartográficos del Instituto Geográfico
                        Militar (IGM), en particular la hoja 6834-IV H731 a escala 1:50 000,
                        publicada en 1980 (IGM 2021). Las imágenes utilizadas incluyen
                        fotografías satelitales desclasificadas KH-9 HEXAGON de 1978 (USGS 1995)
                        y escenas SPOT adquiridas por el Programa Spot de Patrimonio Mundial
                        (CNES 2023). Estas imágenes permitieron visualizar y analizar para
                        visualizar los cambios morfológicos en el tramo del río El Bañado
                        durante el período comprendido entre 1987 al 2013
                        <xref ref="tabla-1">(Tabla 1)</xref>.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Complementariamente para el 2013 al 2025, se usaron imágenes Maxar
                        Technologies y Airbus disponibles en Google Earth Pro Ver 7.3.6. Se
                        aplicó el índice de sinuosidad a la morfología fluvial digitalizada en
                        base a las imágenes previamente descritas, para cuantificar patrones de
                        canales mediante relaciones entre longitud del canal y longitud del
                        valle (Schumm 1963). Para el análisis hiposmétrico del cambio del río El
                        Bañado, se utilizó imágenes radar del 2010, de ALOPS PALSAR
                        (AP_24973_FBD_F6780_RT1) con 12.5 metros de resolución.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        En noviembre del 2024 se realizó medidas in situ usando una regla y
                        cinta métrica, para obtener las métricas de batimetría del lago
                        (profundidad), longitud, ancho, perímetro y de área. Se calculó el
                        volumen de agua almacenada usando el método del prisma trapezoidal, que
                        integra las profundidades a lo largo del perfil. Por otra se obtuvieron
                        métricas de variación de la morfología y el área usando imágenes
                        satelitales de WorldView y GeoEye, proporcionadas por Maxar Technologies
                        y disponibles en Google Earth Pro <xref ref="tabla-1">(Tabla 1)</xref>, para
                        el período 2002-2013 y también las imágenes disponibles de CNES y Airbus
                        para los períodos 2016 al 2023 (Google 2018).
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Todos los geo-procesos realizados sobre de las imágenes satelitales,
                        incluyendo la ortorectificación de las imágenes SPOT, georreferenciación
                        de imágenes descargadas de Google Earth Pro, el cálculo de área y la
                        obtención del perfil longitudinal, se llevaron a cabo utilizando el
                        programa QGIS 3.34.7 (QGIS 2020) y complementado con plugins como
                        ProfileTool (Jurgiel et al., 2025).
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Para el análisis de los cambios en la superficie de la laguna se
                        aplicaron estadísticas univariadas, mientras que la sinuosidad, perfil
                        longitudinal y batimetría fueron evaluados mediante análisis bivariado
                        representados con gráficos de dispersión. El perfil longitudinal se
                        construyó a partir de los datos de elevación, considerando la dinámica
                        de cambio a lo largo de un tramo de aproximadamente 9 km del curso del
                        río El Bañado, en los diferentes años analizados. Además, se analizó la
                        relación temporal del índice de sinuosidad, aplicando una correlación de
                        Pearson en un modelo de regresión polinomial grado 2, previa comprobación
                        de la normalidad de los datos con la prueba de Shapiro-Wilk, con un
                        nivel de confianza al 95%. Todos estos análisis fueron realizados con el
                        programa R 4.4.2 (R Core Team, 2021).
                    </paragraph>
                </subsection>
            </content>
        </section>
        
        <section id="results">
            <title>Resultados</title>
            <content>
                <subsection id="lagoon-origin">
                    <title>Origen de la laguna San Juan a través de la dinámica de cambio del río el Bañado</title>
                    <paragraph>
                        En 1978, la fotografía satelital KH-9 HEXAGON muestra el curso natural
                        del río El Bañado con un trazo serpenteante característico. En
                        contraste, el mapa cartográfico de 1980 refleja una interpretación que
                        incluye posibles modificaciones debido a procesos naturales, como
                        erosión y sedimentación, o actividades humanas
                        <xref ref="figura_2a">(Figura 2a)</xref>. En ambas fuentes, el tramo del río
                        que emerge del Cañón de Heredia, pasando por la comunidad de San Miguel,
                        forma una horquilla cercana a la carretera RN6
                        <xref ref="figura_2b">(Figura 2b)</xref>. Este detalle evidencia la
                        interacción entre el río y su entorno, así como la influencia potencial
                        de la infraestructura vial en su trayectoria.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        A partir de 1987, se observa un cambio en la dirección del río
                        <xref ref="figura_4a">(Figura 4a)</xref>, marcando una transición hacia un
                        trazado más rectilíneo. Lo cual ratifica los resultados del análisis de
                        sinuosidad que revelan una relación significativa entre el año y el
                        índice de sinuosidad del río. El análisis de correlación de Pearson
                        muestra una correlación negativa moderada a fuerte (r = -0.73, p <
                        0.01), indicando que la sinuosidad ha tendido a disminuir con el tiempo
                        durante el período estudiado (1978-2025). El modelo de regresión
                        polinomial de segundo grado explica aproximadamente un 79% de la
                        variabilidad en los datos (R² ajustado=0.74), demostrando un buen ajuste
                        a la tendencia observada. Los coeficientes del modelo sugieren que la
                        relación no es estrictamente lineal <xref ref="figura_3">(Figura 3)</xref>,
                        sino que presenta cierta curvatura, con una tasa de disminución que
                        podría estar modificándose en los años más recientes. La figura 4a
                        destaca la dinámica de cambio del río El Bañado entre 1978 y 2023, con
                        una reducción progresiva en su sinuosidad. Estos cambios parecen ser
                        resultado de procesos naturales, como erosión y sedimentación, junto con
                        intervenciones humanas relacionadas con infraestructura y uso del suelo.
                        También, se refuerza este análisis al mostrar desplazamientos del cauce
                        hacia áreas más rectas, influenciados por la expansión urbana y la
                        construcción vial.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Además, entre 1978 y 2023, las curvas hipsométricas del río
                        <xref ref="figura_4b">(Figura 4b)</xref>
                        reflejan una evolución significativa en su morfología, caracterizada por
                        una rectificación progresiva. En 1978, el río presentaba un curso
                        sinuoso con marcados desniveles, señal de un sistema fluvial dinámico
                        con intensos procesos de sedimentación y erosión lateral. Con el tiempo,
                        se observa una estabilización en el gradiente altitudinal y una
                        alineación más uniforme del cauce, especialmente evidente desde el año
                        2000.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Un elemento notable es la aparición de la laguna San Juan, visible desde
                        1991 próximo al río Yanguilo. Esta laguna probablemente surgió como
                        resultado de inundaciones, acumulación de agua superficial o
                        alteraciones en el cauce del río. Su dinámica hidrológica está
                        estrechamente vinculada a los cambios en el sistema fluvial. Finalmente,
                        la proximidad del río a la carretera y al desarrollo urbano sugiere una
                        interacción constante entre el cauce y la expansión territorial. Los
                        cambios en su trazado reflejan una transformación continúa impulsada por
                        factores naturales y antrópicos, subrayando la importancia de monitorear
                        su dinámica para garantizar una gestión adecuada de los recursos y
                        evitar impactos negativos en el entorno.
                    </paragraph>
                </subsection>
                
                <subsection id="water-surface-changes">
                    <title>Cambios del espejo de agua de la laguna San Juan entre el 2002 al 2023</title>
                    <paragraph>
                        Se ha evidenciado fluctuaciones significativas a lo largo de 21 años.
                        Durante el período analizado, el área de la laguna para el 2002 y 2007
                        tiene una forma más extendida a partir de un correspondiente meandro,
                        que este tipo de lagos se forman debido a una alta erosionabilidad,
                        donde se depositan en las barras puntuales que se forman cuando el río
                        se aleja de su antigua orilla. Posiblemente el área del lago fue más
                        extendida aproximadamente entre 1984 al 2002, ocupando la llanura de
                        inundación del antiguo curso del río el Bañado. Posteriormente, presenta
                        una tendencia variable con un incremento notable en 2010 y un pico
                        máximo en 2020, cuando alcanza aproximadamente 8000 m², el cual se debe
                        a que la laguna se expandió en dos espejos de agua
                        <xref ref="figura_5b">(Figura 5b)</xref>. Este aumento puede asociarse con
                        factores como intensas lluvias, modificaciones hidrológicas en el río El
                        Bañado o eventos puntuales de inundación.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Sin embargo, después de 2011, se observa una disminución del área,
                        reflejada en los valores de 2022 y 2023
                        <xref ref="figura_5a">(Figura 5a)</xref>, que podrían estar relacionadas con
                        fenómenos de sequía, sedimentación o actividades antropogénicas. Este
                        aspecto se puede evidenciar con las imágenes satell tales con
                        actividades de relleno o terraplenes que se realizan a partir del 2013.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        La reducción en años posteriores, como en 2022 y 2023, sugiere eventos
                        similares de contracción en el espejo de agua, marcando patrones
                        intermitentes de expansión y contracción. Sin embargo, esta contracción
                        del lago San Juan no podría ser posible, debido a que el lago
                        posiblemente es una zona de descarga de aguas subterráneas por el
                        sistema de flujo de los ríos El Bañado y Yanguilo.
                    </paragraph>
                </subsection>
                
                <subsection id="current-characteristics">
                    <title>Características biofísicas actuales de la laguna San Juan</title>
                    <paragraph>
                        La laguna San Juan, durante la época seca, presenta un espejo de agua
                        con un área de 1528.2 m2 y un perímetro de 173.67 m. Considerando el
                        área húmeda total, esta alcanza 2746.15 m², con un perímetro de 217.85 m
                        <xref ref="figura_6a">(Figura 6a)</xref>, lo que incluye las zonas
                        parcialmente inundadas o afectadas por fluctuaciones estacionales. El
                        análisis del perfil batimétrico, que representa las variaciones de
                        profundidad a lo largo de una línea de medición, revela los cambios
                        topográficos en el fondo del lago, identificando tanto áreas someras
                        como zonas más profundas <xref ref="figura_6b">(Figura 6b)</xref>.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Este perfil es clave para comprender la geomorfología subacuática y
                        evaluar la capacidad del lago. Basándose en los datos de profundidad y
                        batimetría, se estima que el lago almacena un volumen de agua aproximado
                        de 371.04 m³. Este cálculo proporciona una visión más clara de su
                        capacidad hídrica, lo cual resulta esencial para la gestión.
                    </paragraph>
                    
                    <paragraph>
                        Por otra parte, presenta un grado de eutrofización
                        <xref ref="figura_2b">(Figura 2b)</xref>, al ser un lago de tipo palustre
                        debido a que poseen una masa hídrica de muy baja profundidad (< 50 cm).
                        Además, están totalmente cubiertos por plantas acuáticas y anfibias
                        dominada principalmente por macrófitas flotantes del género Eichhornia
                        Kunth (lirio acuático), donde el espejo de agua estaba cubierto en más
                        de un 90% por esta especie <xref ref="figura_1b">(Figura 1b)</xref>.
                    </paragraph>
                </subsection>
            </content>
        </section>
        
        <section id="discussion">
            <title>Discusión</title>
            <content>
                <paragraph>
                    Los resultados del presente estudio se discuten en dos niveles: primero,
                    desde el aspecto técnico-metodológico, y segundo, en relación con los
                    procesos fluviales y las im-plicaciones ambientales relacionadas con la
                    formación de lagunas. Las imágenes históricas de SPOT, gracias a su alta
                    resolución espacial, ofrecen una ventaja significativa frente a misiones
                    como Landsat y Sentinel, al permitir analizar con mayor detalle los
                    cambios ocurridos en el pasado. Este nivel de precisión es clave para
                    identificar variaciones es-pecíficas en la dinámica fluvial y su
                    interacción con el en-torno, proporcionando información valiosa sobre
                    proce-sos como erosión, sedimentación y rectificación del cauce. Así,
                    las imágenes SPOT se convierten en una herramienta fundamental para el
                    análisis retrospectivo de sistemas flu-viales.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    La calidad de los resultados obtenidos con SPOT ha motivado la
                    aplicación de este enfoque a sistemas fluviales completos. Si bien
                    Sentinel ofrece imágenes de resolución similar, su registro comienza en
                    2015 (ESA 2012), lo que limita su utilidad para estudios históricos. Por
                    otro lado, aunque Landsat tiene un registro histórico más amplio y se ha
                    utilizado para el monitoreo de aguas superficiales (Wang et al. 2022),
                    su resolución no alcanza la de SPOT. La combinación de la frecuencia de
                    adquisición de misio-nes recientes como Sentinel y Landsat, con la
                    riqueza his-tórica de SPOT (Doxaran et al. 2006, Gernez et al. 2015,
                    Boothroyd et al. 2021), proporciona una base sólida para implementar
                    sistemas de monitoreo continuo, integrando análisis retrospectivos y
                    prospectivos. Esto es particular-mente relevante en Bolivia, un país en
                    desarrollo donde los cambios ambientales actuales y futuros son
                    impulsa-dos por el desarrollo socioeconómico.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    La variabilidad del ancho de los ríos, ha sido analiza-dos
                    tradicionalmente (Surian & Rinaldi 2003). Pero recien-temente con
                    sensores remotos de alta resolución accesibles es posible monitorear la
                    dinámica fluvial, apoyar la gestión de los riesgos de inundación y
                    fundamentar los esfuerzos de restauración de los ríos (Boothroyd et al.
                    2021). En el caso del río El Bañado, los sensores remotos han permiti-do
                    visualizar cambios en diferentes escalas temporales, lo que aporta
                    información clave para una gestión ambiental efectiva. Como se observó
                    una disminución significativa en la sinuosidad fluvial entre 1978 y
                    2025, revelando una tendencia no lineal que sugiere cambios en la
                    dinámica del cauce. Esta reducción en la sinuosidad concuerda con
                    estudios previos que atribuyen tales cambios tanto a fac-tores naturales
                    como antropogénicos. Por un lado, varia-ciones en el régimen
                    hidrológico, como la disminución de caudales de crecida, pueden limitar
                    la migración lateral de meandros (Hooke 2007), mientras que la erosión
                    dife-rencial en ríos con sedimentos finos puede generar mayor
                    inestabilidad en la sinuosidad (Schumm 1963). Por otro lado,
                    intervenciones humanas como la construcción de di-ques y la extracción
                    de áridos han demostrado alterar sig-nificativamente el equilibrio
                    natural de los ríos, inhibiendo su capacidad para mantener patrones
                    meándricos (Güne-ralp and Rhoads 2010, Constantine et al. 2014).
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    La geomorfología fluvial explica los cambios en los cauces como
                    resultado de factores concurrentes, incluidos el cambio climático, el
                    cambio de uso de suelo, la cons-trucción de presas y la extracción de
                    grava en los canales (Rădoane et al. 2013, Spada et al. 2018). Además,
                    estudios recientes han destacado el impacto de la urbanización en las
                    inundaciones fluviales en comparación con factores climáticos (Mertes et
                    al. 1995, Paulino et al. 2023, Vene-gas-Cordero et al. 2024). Sin
                    embargo, este estudio no in-tenta determinar la causalidad de los
                    cambios observados en el río El Bañado, ya que sería necesario realizar
                    investi-gaciones más detalladas.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    En cuanto a los mecanismos fluviales que originan la-gos en ríos
                    meándricos, investigaciones en ríos amazóni-cos (Mertes et al. 1996,
                    Gautier et al. 2006, Ahmed 2024). coinciden en que la formación de lagos
                    está asociada al corte de meandros. Este proceso genera desconexiones en
                    el cauce para optimizar la transmisión de agua y sedimen-tos. En el caso
                    de la laguna San Juan de Candua, este fe-nómeno posiblemente ocurrió
                    entre 1978 y 1980, como lo indica el análisis hipsométrico y el modelo
                    de elevación digital. Aunque no se dispuso de imágenes satelitales
                    en-tre 1981 y 1986, para 1987 el cauce del río ya estaba corta-do y la
                    laguna había comenzado a reducir su extensión, siguiendo patrones
                    descritos por Sun et al. (1996) donde la formación de lagos se asocia a
                    alta erosionabilidad y depó-sitos en barras puntuales.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    Por otra, La laguna de San Juan es un pequeño cuerpo de agua que puede
                    ser considerado como un lago pequeño (small-lake) o estanque, por sus
                    características hidrológi-cas particulares que este tipo ecosistemas
                    lacustres presen-tan según Manson et al. (1968) y Allred et al. (1971).
                    Entre estos aspectos la conectividad hidrológica desempeña un papel
                    crucial en la configuración de la dinámica ecológica e hidrológica de
                    lagos pequeños, y afecta a la calidad del agua, ya que los lagos
                    conectados presentan parámetros de calidad del agua más uniformes que
                    los aislados (Li et al. 2019). Su conectividad hidrológica, alimentada
                    por los ríos El Bañado y Yanguilo, juega un papel crucial en su
                    di-námica ecológica e hidrológica. Coincidiendo con Winter (1999), quien
                    señala las aguas superficiales influyen en los flujos subterráneos
                    complejos y dinámicos. Sin embargo, no fue posible determinar la calidad
                    del agua, pero en base a una observación in situ a alta densidad de
                    macrófitas flo-tantes observada sugiere un contenido elevado de
                    nitró-geno inorgánico disuelto, que aumenta en condiciones de
                    aislamiento (Neiff et al. 2008). El aislamiento y los cambios en la
                    calidad del agua pueden atribuirse a factores antro-pogénicos, como la
                    expansión urbana de Candua desde 2013, que ha modificado la morfología
                    de la laguna me-diante rellenos y terraplenes.
                </paragraph>
            </content>
        </section>
        
        <section id="conclusions">
            <title>Conclusiones</title>
            <content>
                <paragraph>
                    El estudio reveló que los cambios en la dinámica fluvial del río El
                    Bañado, desde 1978 hasta 2023, fueron determinantes en la formación y
                    evolución de la laguna San Juan de Candúa. En 1978, el río presentaba un
                    curso serpenteante, pero desde 1987 se observó una rectificación
                    progresiva influenciada por procesos naturales, como erosión y
                    sedimentación, y factores antrópicos, incluyendo infraestructura vial y
                    expansión urbana. Estos cambios alteraron el sistema fluvial,
                    favoreciendo la aparición de la laguna posiblemente antes de 1987,
                    visible por en 1991 y con mayor nitidez desde el 2002. Su dinámica
                    hidrológica está vinculada al flujo del río El Bañado y Yanguilo,
                    destacando su rol como zona de descarga de aguas subterráneas.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    Entre 2002 y 2023, el espejo de agua mostró fluctuaciones
                    significativas, con un máximo en 2020 (8000 m²), seguido por una
                    contracción asociada a sequías, sedimentación y actividades humanas como
                    rellenos. Actualmente, la laguna, clasificada como un sistema palustre,
                    presenta un alto grado de eutrofización, reflejado en su cobertura
                    predominante por macrófitas flotantes, indicador de condiciones de
                    aislamiento y alta concentración de nitrógeno inorgánico. Este fenómeno
                    está relacionado con la expansión urbana desde 2013. La conectividad
                    hidrológica de la laguna es esencial para su dinámica ecológica e
                    hidrológica, influyendo en la calidad del agua y en la biodiversidad.
                </paragraph>
                
                <paragraph>
                    Finalmente, las imágenes satelitales de alta resolución, como SPOT y
                    aquellas disponibles en el programa Google Earth Pro, demostraron ser
                    herramientas clave para monitorear los cambios fluviales y de la laguna,
                    aportando información crítica para la gestión de recursos hídricos y la
                    planificación ambiental, especialmente en regiones donde los impactos
                    del desarrollo socioeconómico son significativos.
                </paragraph>
            </content>
        </section>
        
        <section id="acknowledgements">
            <title>Agradecimientos</title>
            <content>
                <paragraph>
                    Se agradece al Barrío San Juan y su representante el Sr Rodrigo
                    Velázquez por la apertura para el estudio realizado en la Laguna San
                    Juan. También a los estudiantes Ruth Valentina Campos Pérez, Diana
                    Enríquez Loayza, Gabriel Espíndola y Cecilia Sandoval de la Carrera de
                    Biología de la USFX por su colaboración en la fase de campo.
                </paragraph>
            </content>
        </section>
    </sections>
    
    <tables>
        <table id="tabla-1">
            <caption>Tabla 1. Imágenes utilizadas para los análisis de cambio según la fecha y la fuente, para el río el Bañado y la laguna San Juan.</caption>
            <headers>
                <header>Fecha</header>
                <header>Río</header>
                <header>Laguna</header>
            </headers>
            <rows>
                <row>
                    <cell>1978-08-03</cell>
                    <cell>KH-9 GONA Mission 1214-4 ID: D3C1214-401095A036</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>1987-03-14</cell>
                    <cell>SPOT1 ID: 1 678-389 87-03-14 14:34:36 2 X</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>1991-08-06</cell>
                    <cell>SPOT 2 ID: 2 679-390 90-08-06 14:20:36 1 P</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <!-- Resto de filas de la tabla -->
            </rows>
        </table>
    </tables>
    
    <figures>
        <figure id="figura_1a">
            <title>Figura 1. Ubicación de la laguna San Juan de Candua</title>
            <image_url>https://github.com/AdanCR1/VOLUMEN4_AGRO-ECOLOGIA/blob/main/articulo2/IMAGES/Imagen1.png?raw=true</image_url>
        </figure>
        <figure id="figura_1b">
            <title>Figura 2. Recorrido del río El Bañado</title>
            <image_url>https://github.com/AdanCR1/VOLUMEN4_AGRO-ECOLOGIA/blob/main/articulo2/IMAGES/Imagen2.png?raw=true</image_url>
            <caption>Figura 1. a) Ubicación de la laguna San Juan de Candua en el municipio de Monteagudo. b) Fotografía del área de la laguna (Foto: Claribel Villarruel)</caption>
        </figure>
        <!-- Resto de figuras -->
    </figures>
    
    <references>
        <reference>
            <authors>Ahmed, J.</authors>
            <year>2024</year>
            <title>Establishing the Hydrological Controls on Water Surface Area Variations in Oxbow Lakes</title>
            <journal>Hydrological Processes</journal>
            <volume>38</volume>
            <issue>12</issue>
            <doi>10.1002/hyp.70013</doi>
        </reference>
        <!-- Resto de referencias -->
    </references>
    
    <footer>
        <copyright>© 2025 AGRO-ECOLÓGICA 4(1): 3-12 agosto 2025. ISSN 2313-2906</copyright>
    </footer>
</article>