<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:noNamespaceSchemaLocation="article_schema.xsd" language="es" type="research" <journal>
    <title>AGRO-ECOLÓGICA 4(1): 13-22, agosto 2025. ISSN 2313-2906</title>
    <url>https://revistas.usfx.bo/index.php/rae/</url>
    <doi>10.56469/rae.v4i1.1580</doi>
  </journal>

<articleInfo>
    <articleType>Original Article</articleType>
    <title lang="es">Propagación de especies nativas para la restauración ecológica en la
  microcuenca
      Escaleras, Chuquisaca, Bolivia</title>
    <title lang="en">Propagation of native species for ecological restoration in the Escaleras
  micro-basin, Chuquisaca, Bolivia</title>

    <authors>
      <author id="1" corresponding="true">
        <name>Manuel H. Jiménez Huamán</name>
        <email>jimenez.manuel@usfx.bo</email>
        <affiliation>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de
  Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de
          Chuquisaca</affiliation>
      </author>
      <author id="2">
        <name>Jorge R. Alurralde Saavedra</name>
        <affiliation>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de
  Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de
          Chuquisaca</affiliation>
      </author>
      <author id="3">
        <name>Josué Bejarano Chumacero</name>
        <affiliation>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de
  Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de
          Chuquisaca</affiliation>
      </author>
      <author id="4">
        <name>Julio C. Ramírez Balcera</name>
        <affiliation>Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria (IASA) de la Facultad de
  Ciencias Agrarias – Universidad Mayor Real y Pontificia de San Francisco Xavier de
          Chuquisaca</affiliation>
      </author>
      <author id="5">
        <name>Ceferino Peca Huallpa</name>
        <affiliation>Carrera de Ingeniería en Desarrollo Rural de la Facultad de Ciencias Agrícolas
  y
          Pecuarias - Universidad Autónoma Tomas Frías</affiliation>
      </author>
    </authors>

    <dates>
      <submission>2024-12-08</submission>
      <acceptance>2025-05-15</acceptance>
    </dates>
  </articleInfo>

<abstract lang="es">
    <p>El uso de especies nativas constituye una estrategia prometedora para restauración de
  ecosistemas degradados. El objetivo del estudio fue, evaluar el comportamiento de propagación en
  vivero de cinco especies nativas utilizando plántulas provenientes de la regeneración natural en
      la Microcuenca Escaleras, municipio de Villa Serrano, Departamento de Chuquisaca. Los sitios y
  especies seleccionadas para recolección de plántulas fueron: estadio sucesional I, _Baccharis
  dracunculifolia_ (t'ola); estadio sucesional II, _Baccharis latifolia_ (ch'illka); estadio
  sucesional III, _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea); estadio sucesional IV, Podocarpus parlatorei
      (pino de monte) y estadio sucesional V, _Cedrela lilloi_ (cedro). El diseño experimental
  utilizado fue bloques al azar (D.B.A), con cuatro repeticiones (bloques) y cinco tratamientos
  (especies). Las variables evaluadas fueron: porcentaje de prendimiento, altura de la plántula,
  número de hojas, diámetro de tallo y volumen radicular. _Baccharis latifolia_ (ch'illka), obtuvo
      el 100% de prendimiento, seguido de _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea) y _Cedrela lilloi_ (cedro)
  96%, luego _Baccharis dracunculifolia_ (t'ola) con 95% y _Podocarpus parlatorei_ (pino de monte)
  90%. Así mismo, _Baccharis latifolia_ (ch'illka) obtuvo la mejor respuesta en altura de planta
      (17 cm), diámetro de tallo (3 mm) y volumen de raíz (0.69 cm³), seguido por _Baccharis
  dracunculifolia_ (t'ola). En el desarrollo de las plántulas en vivero se identificaron tres
      grupos, el primero compuesto por _Baccharis latifolia_ (ch'illka) y _Baccharis
  dracunculifolia_
      (t'ola) con crecimiento acelerado; el segundo _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea) y el tercero
  formado por _Cedrela lilloi_ (cedro) y _Podocarpus parlatorei_ (pino de monte) con crecimiento
  lento, propios de estadios sucesionales tardíos. Los resultados de este estudio sugieren que el
  método de propagación mediante rescate de plántulas de regeneración natural es viable y
      eficiente especialmente en términos de tiempo.</p>
  </abstract>

<keywords lang="es">
    <keyword>Estadio sucesional</keyword>
    <keyword>germinación</keyword>
    <keyword>plántulas</keyword>
    <keyword>regeneración natural</keyword>
    <keyword>suelo degradado</keyword>
  </keywords>

<abstract lang="en">
    <p>The use of native species constitutes a promising strategy for the restoration of degraded
  ecosystems. The objective of the study was to evaluate the propagation behavior in a nursery of
  five native species using seedlings from natural regeneration in the Escaleras Microbasin, Villa
  Serrano municipality, Chuquisaca Department. The sites and species selected for seedling
      collection were: successional stage I, _Baccharis dracunculifolia_ (t'ola); successional stage
  II, _Baccharis latifolia_ (ch'illka); successional stage III, _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea);
  successional stage IV, _Podocarpus parlatorei_ (mountain pine); and successional stage V,
      _Cedrela lilloi_ (cedar). The experimental design was randomized blocks (RBD), with four
  replications (blocks) and five treatments (species). The variables evaluated were: percentage of
  engraftment, seedling height, number of leaves, stem diameter and root volume. _Baccharis
  latifolia_ (ch'illka) obtained 100% take root, followed by _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea) and
  _Cedrela lilloi_ (cedar) 96%, then _Baccharis dracunculifolia_ (t'ola) with 95% and _Podocarpus
  parlatorei_ (mountain pine) 90%. Likewise, _Baccharis latifolia_ (ch'illka) obtained the best
  response in plant height (17 cm), stem diameter (3 mm) and root volume (0.69 cm³), followed by
  _Baccharis dracunculifolia_ (t'ola). In the development of the plants at the nursery level,
      three groups were observed, the first made up of _Baccharis latifolia_ (ch'illka) and
  _Baccharis
      dracunculifolia_ (t'ola) with accelerated growth, typical of pioneer species; the second
  _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea) and the third _Cedrela lilloi_ (cedar) and _Podocarpus
      parlatorei_ (mountain pine) with slow growth, typical of late successional stages. The results
  of this study indicate that the propagation method by rescuing naturally regenerated seedlings
      is viable and time-efficient.</p>
  </abstract>

<keywords lang="en">
    <keyword>Successful stage</keyword>
    <keyword>germination</keyword>
    <keyword>seedlings</keyword>
    <keyword>natural regeneration</keyword>
    <keyword>degraded soil</keyword>
  </keywords>

<sections>
    <section id="intro" title="Introducción">
      <paragraph>En los Valles interandinos, la pérdida de la cobertura vegetal ha generado un
  impacto
        negativo, como la erosión del suelo, la disminución de la fertilidad de la tierra y la
  pérdida
        de la capacidad de infiltrar agua, repercutiendo en la disminución del caudal de vertientes
  naturales y manantiales, lo que se traduce en la degradación generalizada del ecosistema
        (Condori et al. 2022). La restauración ecológica es un proceso que ayuda a la restitución de
  los componentes vivos que eran parte de un ecosistema antes de ser dañado (Acero-Nitola &amp;
  Cortés-Pérez 2014). La restauración mediante estrategias de revegetación y agroforestería
        dinámica integrando especies nativas, no solo favorece la recuperación y protección de
  manantiales y zonas de recarga hídrica, sino que también facilita la recuperación productiva
        de áreas agrícolas degradadas, contribuyendo al equilibrio ecológico y funcionalidad de los
  agroecosistemas (Jiménez et al. 2015).</paragraph>
      <paragraph>En los procesos de restauración ecológica es fundamental comprender la dinámica de
  sucesión natural, entendiendo a esta como al cambio progresivo de la vegetación que se produce
        en el tiempo, hacia la formación de un bosque maduro (Crouzeilles et al. 2017). En este
  proceso se forman diferentes estadios sucesionales, en las primeras etapas dominan plantas
  herbáceas y arbustos pioneros de ciclo corto, destinados a generar condiciones para la
        vegetación de las sucesiones posteriores (Ramírez 2023). Muchas especies nativas locales de
  los primeros estadios sucesionales, son consideradas de poco valor comercial, pero de gran
        valor ecológico por su potencial para prosperar en lugares perturbados y cumplen un papel
  muy
        importante en los ecosistemas al proveer recursos alimenticios para integrar a la fauna al
  proceso de restauración (Lalouceur et al. 2023). Cuando se incluyen especies de alto valor
  ecológico en los programas de restauración y conservación de ecosistemas, la efectividad
        ecológica es mayor y los procesos de recuperación de áreas degradadas se pueden acelerar
  (Ramírez 2023, Alvarado-García et al. 2018).</paragraph>
      <paragraph>La propagación de plantas nativas ha sido ampliamente reconocida como una práctica
  fundamental en el ámbito de restauración de ecosistemas, dado que la calidad de la semilla
        botánica o del material vegetativo utilizado condiciona el resto del proceso productivo
  (Vargas-Figueroa &amp; Torres-González 2018). Muchas especies de plantas nativas presentan
  características y problemas particulares en su propagación, por lo que se hace necesario
        aplicar tratamientos especializados para la obtención de plantines (Leakey 2017).</paragraph>
      <paragraph>El trasplante de plántulas de regeneración natural a vivero para la propagación de
  plantas nativas, se muestra como alternativa viable (Reis et al 2024) debido a diversos
        factores: la fenología reproductiva de las plantas nativas ya sea de fructificación o
  floración varía entre especies, entre años y entre localidades, esto se debe a las
        particularidades ecológicas y biológicas que tiene cada microhábitat, condicionando la
  disponibilidad de semillas (Luna-Nieves 2017). Las plántulas están compuestas por tejidos
        jóvenes frágiles, susceptibles al ataque de plagas, depredadores, condiciones climáticas
  adversas y actividades antrópicas como la ganadería; estos factores constituyen procesos que
  condicionan la supervivencia de las plántulas en su medio natural (Paredes 2023). Por otro
        lado, existen evidencias de que el ataque de plagas, el pastoreo libre y la marcada
  estacionalidad de las lluvias han sido causa natural y el principal factor determinante que
        influyó significativamente en la mortalidad de las plántulas (Toro Marríquez 2019).</paragraph>
      <paragraph>En ese sentido, la propagación de especies nativas a nivel de vivero por rescate de
  plántulas de regeneración natural, es una práctica que da ventaja para la restauración, al
        partir de plantines que en su primera etapa de desarrollo se han minimizado los factores de
  riesgo (ataque de plagas, depredadores, condiciones climáticas adversas y pisoteo por
        ganadería), a las que si estarían supeditadas las plántulas producto de la siembra directa
  de
        semillas en las áreas de restauración, además permite el aprovechamiento del excedente de
  plántulas que se producen en inmediaciones de las plantas madres en su estado natural. Por
        otro lado, se puede evitar gastos adicionales a los viveros forestales en la compra de
  semillas, sustratos e insumos, este sistema de producción forestal es más económico.</paragraph>
      <paragraph>El objetivo de este estudio fue realizar la propagación de cinco especies nativas,
  obtenidas a partir de la regeneración natural en estadios sucesionales del bosque nativo, para
        la restauración ecológica en la Microcuenca Escaleras, municipio de Villa Serrano,
  Departamento de Chuquisaca, Bolivia.</paragraph>
    </section>

    <section id="methods" title="Materiales y métodos">
      <subsection title="Ubicación y descripción del área de estudio">
        <paragraph>El estudio se realizó en la comunidad de Escaleras del municipio de Villa Serrano
  del departamento de Chuquisaca (Figura 1). Se encuentra entre 2106 a 3096 msnm. La
          temperatura promedio anual es de 16.9°C y la precipitación oscila entre los 600 a 650 mm
  año
          (Navarro &amp; Wanderley 2011a).</paragraph>
        <paragraph>La vegetación nativa del área de estudio según Navarro &amp; Wanderley (2011b)
  corresponde a los bosques altimontanos pluviestacionales Boliviano-Tucumanos. En la zona se
  encuentran bosques húmedos montanos dominados por pino de monte (Podocarpus parlatorei),
          cedro (Cedrela lilloi), saluninto (Myrcianthes pseudomato), arrayan (Blepharocalyx
  salicifolius), aliso (Alnus acuminata), laurel (Cinnamonum porphyrium), y quewifias
          (Polylepis hieronymi). En cambio, en los bosques de la zona media y baja (quebradas),
  encontramos entre especies de: tipa (Tipuana tipu), ceibo (Erythrina falcata) y guaranguay
          (Tecoma stans) (Navarro & Wanderley 2011b).</paragraph>
        <paragraph>Los principales cultivos en la Cuenca Escaleras varían de una comunidad a otra,
  debido a factores climáticos, calidad del suelo y la diversidad de pisos ecológicos. Los
          cultivos más relevantes son: papa (Solanum tuberosum), maíz (Zea mays) y trigo (Triticum
  aestivum); en menor medida se encuentran haba (Vicia faba), arveja (Pisum sativum), ají
          (Capsicum baccatum), mani (Arachis hypogaea) y hortalizas de hoja. También se cultivan
  frutales como durazno (Prunus persica) y manzana (Malus domestica).</paragraph>
        <paragraph>La Cuenca Escaleras presenta diversas características en función de la gradiente
  altitudinal, topografía y pendiente, lo que permite distinguir varios tipos de uso del suelo
  (ZONISIG 2000), tales como espacios destinados a la agricultura, al pastoreo, bosques
          nativos y bosques introducidos, que se distribuyen a lo largo de toda la superficie.
  Asimismo, se identifican zonas degradadas, que sirven como indicadores del grado de
          deterioro de la cuenca.</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Ubicación de los sitios de recolección de plántulas">
        <paragraph>La clasificación de los estadios sucesionales se realizó siguiendo lo propuesto
  por
          Jiménez (2024), quien, a partir de encuestas realizadas a agricultores, indica que los
  bosques altoandinos requieren un período de descanso de aproximadamente 40 años para que un
          área intervenida por actividades agropecuarias pueda transformarse nuevamente en bosque.
  En
          este marco, se identificaron cinco series de vegetación descritas por Antezana &amp;
  Navarro
          (2002), Navarro &amp; Maldonado (2002), las cuales corresponden a categorías de sucesión
  según la edad de recuperación de la vegetación con especies características de estas.</paragraph>
        <paragraph>La numeración de los estadios sucesionales I a IV no representa una secuencia
  cronológica de recuperación de la vegetación. Por ejemplo, la serie con Dodonaea viscosa fue
  sectorizada en un estadio sucesional intermedio debido a su desarrollo y permanencia en años
          en el sitio evaluado en el proceso de recuperación, no en función de un orden secuencial
  de
          regeneración. La recolección de plántulas se efectuó en parcelas temporales ubicadas en
  cada
          estadio sucesional, cuya ubicación se detalla en la Tabla 1.</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Recolección de plántulas del bosque nativo">
        <paragraph>Las plántulas se recolectaron en el mes de marzo y corresponden a semillas
  dispersadas en el periodo invernal anterior (mayo - junio). La recolección se llevó a cabo
          en las primeras horas de la mañana, considerando su uniformidad en tamaño y diámetro. Las
  plántulas fueron almacenadas en recipientes de plástico y, con el fin de evitar daños a las
          raíces por la exposición solar, se cubrieron con tierra. Posteriormente, se trasladaron al
  sitio destinado para su plantación en las últimas horas de la tarde del mismo día.</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Preparación, embolsado y desinfección del sustrato">
        <paragraph>Las proporciones en volumen que se emplearon para preparar el sustrato fueron 67%
  de tierra negra del lugar (tres carretillas), 22% de arena lavada de río (una carretilla) y
          11% de materia orgánica descompuesta (media carretilla). Estos componentes fueron cernidos
  y
          mezclados previamente hasta obtener una mezcla homogénea. Para el embolsado, se emplearon
  bolsas de polietileno de dimensiones 18 x 25 cm. La cantidad de sustrato utilizado fue de
          1.77 m³ en 980 bolsas.</paragraph>
        <paragraph>Para la desinfección del sustrato se empleó formol (CH2O) diluido en agua según
  las
          indicaciones especificadas en el envase del producto (100 cm³ de formol por cada 10 litros
  de agua).</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Establecimiento del diseño experimental">
        <paragraph>El ensayo de campo, se llevó a cabo utilizando un diseño de Bloques al Azar
  (Figura
          2), con cuatro repeticiones (bloque) y cinco tratamientos (especies), en total se
  obtuvieron
          20 unidades experimentales de 0.75 por 0.75 m., para un total de 49 plántulas (bolsas)
  totalizando 980 bolsas. Los tratamientos corresponden a la especie de la serie de vegetación
          de cada estadio sucesional: T1: ESI, _Baccharis dracunculifolia_ (t'ola); T2: ESII,
  _Baccharis latifolia_ (ch'illka); T3: ESIII, _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea); T4: ESIV,
          _Podocarpus parlatorei_ (pino de monte); y T5: ESV, _Cedrela lilloi_ (cedro).</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Registro de datos">
        <paragraph>Los datos registrados correspondieron sólo a 25 plántulas evaluables de cada
  unidad
          experimental, referido al porcentaje de prendimiento, altura de planta, número de hojas,
  diámetro del tallo y volumen de raíz. El porcentaje de prendimiento se registró a los 7, 14,
          21, 28 y 90 días después del trasplante, contando el número de plántulas prendidas de cada
  unidad experimental. Las plántulas a nivel de vivero se evaluaron según Mostacedo &
          Fredericksen (2000), la altura de planta, número de hojas y diámetro de tallo. se registró
  a
          los 3, 30, 60 y 90 días después del trasplante. El volumen de raíz se midió a través del
  método de desplazamiento de agua (Cabanzo-Atilano et al. 2020, Chave 2006) y se registró
          antes del trasplante y 90 días después de éste, para esto sólo se eligió una planta al
  azar
          de cada unidad experimental.</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Análisis de los datos">
        <paragraph>Los datos se analizaron mediante el software R versión 4.5.0 (R Core Team 2025),
  con el entorno de desarrollo RStudio versión 2024.12.1 (RStudio Team 2025). Para la
          comparación entre especies, los datos de altura de planta, número de hojas y diámetro de
  tallo se analizaron mediante la prueba de Kruskal-Wallis y Wilcoxon, por no cumplir con los
  supuestos de normalidad. Para el volumen de raíz se usó un modelo de Anova de bloques al
          azar y la prueba de Tukey. Para comparar la evaluación al momento del trasplante con la
  evaluación a los 90 días, se utilizó la prueba de Friedman para altura de planta, número de
          hojas y diámetro de tallo por la no normalidad de los datos; para el volumen de raíz se
  utilizó Anova de medidas repetidas (ANOVA RM). Para validar los supuestos de normalidad se
          usó Shapiro-Wilk.</paragraph>
      </subsection>
    </section>

    <section id="results" title="Resultados">
      <subsection title="Porcentaje de prendimiento">
        <paragraph>La especie del estadio sucesional dos (ESII) _Baccharis latifolia_ (ch'illka)
  presentó un 100% de prendimiento. Le siguieron _Dodonaea viscosa_ (ch'akatea: ESIII) con un
          96% de prendimiento. Luego continuaron _Cedrela lilloi_ (cedro; ESV) que registró un 96% y
  _Baccharis dracunculifolia_ (tóla; ESI) con un 95%. La especie con el menor porcentaje fue
  _Podocarpus parlatorei_ (pino de monte; ESIV) con un 90% (Figura 3). La mortalidad se
          registró a partir de los siete días posteriores al trasplante. Sin embargo, hasta los 28
  días la única especie que mantuvo 100% supervivencia fue el _Baccharis latifolia_ (ch'illka;
          ESII).</paragraph>
      </subsection>

      <subsection title="Crecimiento en altura de planta">
        <paragraph>Las especies del estadio sucesional uno (ESI) _B. dracunculifolia_ (t'ola) y del
  estado sucesional dos (ESII) _B. latifolia_ (ch'illka) mostraron un crecimiento en altura
  significativamente mayor en comparación con las especies de los otros estadios sucesionales _D.
  viscosa_ (ch'akatea; ESIII), _P. parlatorei_ (pino de monte; ESIV) y _C. lilloi_ (cedro; ESV) que
  reportaron menor crecimiento (Figura 4a). La prueba no paramétrica de Kruskal-Wallis evidenció
  diferencias altamente significativas en la altura de planta a los 90 días posteriores al
  trasplante (p<0.001, α=0.05).</paragraph>
        <paragraph>La prueba post hoc de Wilcoxon con ajuste para comparaciones múltiples reveló que
  no hubo diferencia significativa (p=0.17, α=0.05) entre la altura de planta de _B. latifolia_ y
  _B. dracunculifolia_, sin embargo, estas especies tuvieron alturas superiores altamente
  significativas (p<0.001, α=0.05) en relación a _C. lilloi_, _D. viscosa_ y _P. parlatorei_. Por otro lado, la misma prueba reporta diferencias altamente significativas al comparar la altura de planta de _C. lilloi_ con _D. viscosa_ (p<0.001, α=0.05) y _P. parlatorei_ (p<0.001, α=0.05). Finalmente, no se detectó diferencia significativa entre _P. parlatorei_ y _D. viscosa_ (p=0.17, α=0.05), sugiriendo que ambas presentan alturas similares (Tabla 2).</paragraph>
        <paragraph>A los 90 días, se identificaron tres grupos con base a la altura de las plantas.
  El
          primer grupo conformado por _B. latifolia_ (ch'illka; ESII) y _B. dracunculifolia_ (t'ola;
  ESI)) con medianas de 17 y 16 cm respectivamente. El segundo grupo conformado por _C.
          lilloi_ (cedro; ESV) con una mediana de 8 cm. El tercer grupo incluyo a _P. parlatorei_
  (pino de monte; ESIV) con 7 cm y _D. viscosa_ (ch'akatea; ESIII) con 6.25 cm de altura de
          planta (Figura 4b).</paragraph>
        <paragraph>La formación de estos grupos estuvo influenciada por la edad de los estadios
  sucesionales. Es decir, que las especies pertenecientes a los primeros estadios crecieron
          más rápido en relación a los de mayor edad.</paragraph>
      </subsection>

      <!-- Secciones adicionales de resultados (número de hojas, diámetro de tallo, volumen
      radicular) -->
      <!-- Tablas y figuras -->

    </section>

    <!-- Secciones adicionales (discusión, conclusiones, agradecimientos, referencias) -->

  </sections>

<tables>
    <table id="table1"
      caption="Tabla 1. Lugares de recolección de plántulas según los estadios sucesionales de regeneración en bosque nativo">
      <headers>
        <header>Estadio sucesional</header>
        <header>Serie de vegetación/ Especie recolectada</header>
        <header>Nombre común</header>
        <header>Localidad</header>
        <header>Altitud (msnm)</header>
        <header>Ubicación</header>
      </headers>
      <row>
        <cell>Estadio sucesional I (ESI): 1 a 10 años</cell>
        <cell>Baccharis dracunculifolia</cell>
        <cell>T'ola</cell>
        <cell>Viskachani</cell>
        <cell>2178</cell>
        <cell>S: 0358042, W: 7885752</cell>
      </row>
      <!-- Filas adicionales de la tabla -->
    </table>

    <!-- Otras tablas -->
  </tables>

<figures>
    <figure id="fig1"
      caption="Figura 1. Ubicación de la microcuenca Escaleras, Municipio de Villa Serrano y distribución de áreas de muestreo.">
      <url>
  https://github.com/AdanCR1/VOLUMEN4_AGRO-ECOLOGIA/blob/5fd37b97147e203831a4072a555594253438b8aa/articulo3/IMAGES/Imagen9.png?raw=true</url>
    </figure>
    <!-- Otras figuras -->
  </figures>

<acknowledgements>
    <p>Expresamos nuestro agradecimiento a la Cooperación Suiza por el financiamiento del Proyecto
  "Plantas nativas, una alternativa para la fertilidad natural y provisión de agua a frutales de
  valle". PIA.ACC-USFX.25, a AGRUCO – UMSS, al Instituto de Agroecología y Seguridad Alimentaria
  (IASA) de la Facultad de Ciencias Agrarias - Universidad Mayor, Real y Pontificia de San
      Francisco Xavier de Chuquisaca.</p>
    <p>Al Gobierno Autónomo Municipal de Villa Serrano y de manera muy especial a los agricultores
  de
      la comunidad de Escaleras. Así mismo al Ing. Ignacio Guzmán por facilitar el trabajo con la
  comunidad y al Ing. Ronald Alcibia por su colaboración en el trabajo de campo.</p>
  </acknowledgements>

<authorContributions>
    <contribution authorId="1">Registro de datos de campo, análisis estadístico y redacción del
  documento.</contribution>
    <contribution authorId="5">Implementación del experimento y transcripción de datos de campo.</contribution>
    <contribution authorId="2">Revisión de redacción técnica.</contribution>
    <contribution authorId="3">Generación de base bibliográfica.</contribution>
    <contribution authorId="4">Organización de la logística de campo.</contribution>
  </authorContributions>

<references>
    <reference>Antezana, C. F. y G. Navarro (2002). Contribución al análisis biogeográfico y
  catálogo
      preliminar de la flora de los valles secos interandinos del centro de Bolivia. Rev. Bol. Ecol.
  12:3-38, 2002.</reference>
    <!-- Referencias adicionales -->
  </references>

</article>